\subsection{Фторопласт-3}
\label{sub:фторопласт-3}

Фторопласт-3 (Ф-3) является полимером трифторхлорэтилена. В отличие от фторопласта-4
менее стоек к химическим и термическим воздействиям, но значительно превосходит
большинство известных полимерных материалов. Он стоек к действию серной, азотной
и соляной кислот, ``царской водки'', щелочей и многих других химикатов. С одной
стороны, Ф-3 обладает высокой прочностью и твердостью, а с другой -- способен
размягчаться и плавиться, что позволяет прессованием или литьем придать ему
необходимую форму. Кроме того, фторопласт-3 прекрасно переносит низкие температуры
и сохраняет свои механические характеристики. Изделия из него могут работать при
очень низких температурах (\SI{-196}{\celsius}). Материал при температуре
\SI{-269.3}{\celsius} разрушается только при нагрузке \SI{3000}{\newton}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.5}]C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]Cl)-[@{cl,0.5}]}
	\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-3 \cite{Фторопласт-3}}
	\label{fig:фторопласт_3}
\end{figure}

Ценным качеством фторопласта-3 по сравнению с фторопластом-4 является отсутствие
хладотекучести и более высокие прочностные показатели. Ф-3 в закаленном состоянии,
прозрачен для видимого света. Для инфракрасных лучей материал прозрачен в пределах
длин волн \SIrange{2}{7.5}{\micro\metre}.

\begin{figure}[h]
\centering
        \schemestart
        \setpolymerdelim()
            n \chemfig{CF_2=CFCl} \arrow{->}  \chemfig{\vphantom{CF_2}-[@{op,.75}]CF_2-CFCl-[@{cl,0.25}]} \makebraces[5pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
        \schemestop
        \caption{Реакция полимеризации фторопласта-3 \cite{Фторопласты:виды-свойства}}
        \label{fig:фторопласт_3_получение}
\end{figure}

Фторопласт-3 имеет пониженные диэлектрические свойства и высокие диэлектрические
потери (по сравнению с Ф-4), которые ограничивают применение этого полимера в
высокочастотной технике. Однако при низких частотах он является ценным
электроизоляционным материалом. Фторопласт-3 не горюч, дугостоек\footnote{Дугостойкость -- 
способность диэлектрика выдерживать воздействие электрической дуги без недопустимого
ухудшения его свойств}, имеет высокое (до \SI{e20}{\ohm\cdot\centi\metre}) удельное
объемное электрическое сопротивление.

Не смачивается и не набухает в воде, поэтому его диэлектрические свойства не
изменяются в условиях повышенной влажности.

Сферы применения этого фторопласта также более подробно рассмотрены в 
главе \ref{sec:области_применения}.